**人類呼吸道合胞病毒**，又稱**呼吸道融合病毒**，簡稱**HRSV**（Human Respiratory Syncytial
Virus），為[副黏液病毒科](../Page/副黏液病毒科.md "wikilink")[肺病毒屬中型單鏈RNA病毒](../Page/肺病毒屬.md "wikilink")，分為A,B兩型，
A,B兩型之主要差異在於病毒外膜表面的G protein多醣蛋不同而有此分別。

## 生活史

HRSV病毒好發於秋季至晚春季，有時夏季亦可見，病毒潛伏期(Latent period)約2至8天，病毒脫落期(Shedding
period)一般為3至7天，但幼兒可長達2至3週，故對嬰幼兒較易造成流行，也常造成感染之嬰幼兒常需住院治療。傳染途徑經由人與人直接接觸傳染，也會經由接觸感染過之體液而被傳染，故預防感染應以實施接觸隔離為主，例如空間隔離、與病童接觸者應嚴格實施手及其他接觸部位之清潔，病童使用過之玩具與器具也應妥善洗淨消毒...等都要嚴格實施。

## 檢驗方式

目前認為HRSV感染以臨床表徵最為重要，詳細病史配合身體理學檢查即可診斷。而抽血檢驗與放射線檢查則不宜作為診斷依據(證據等級C)。

## 疫苗發展

疫苗目前以使用Palivizumab(Synagis®)為主。

## 外部連結

  - [微生物免疫學-Paramyxoviridae(副黏液病毒科)](http://smallcollation.blogspot.com/2013/02/paramyxoviridae.html)

[Category:病毒学](../Category/病毒学.md "wikilink")